- Wahrscheinlichkeit, dass **sowohl** Ereignis A und Ereignis B eintreten
  - $$P(A, B)$$
  - alternative und formalere Bezeichnungsmöglichkeit:
    - $$P(A \cap B)$$
- Wahrscheinlichkeit, das Ereignis A oder Ereignis B eintritt
  - $$P(A \cup B)$$
- bedingte Wahrscheinlichkeit
  - bedingte Wahrscheinlichkeit eines Ereignisses A, unter der Bedingung des Ereignisses B
  - mit anderen Worten: Korrigierte Wahrscheinlichkeit für A, die die Kenntnis berücksichtigt, dass Ereignis B eingetroffen ist
  - $$P(A|B)=\frac{P(A \cap B)}{P(B)}$$
    - Nur dann wohldefiniert, wenn $$P(B) > 0$$ gilt
    - Wenn $$P(A|B)  \neq P(A)$$
      - A ist statistisch (nicht unbedingt kausal) abhängig von B
      - durch das Eintreten des einen Ereignisses wird die Wahrscheinlichkeit des anderen beeinflusst
    - Wenn $$P(A|B)  = P(A)$$
      - A ist statistisch **un**abhängig von B
      - die Kenntnis über B beeinflusst nicht die Wahrscheinlichkeit für A
      - in dem Fall gilt
        - $$P(A \cap B) = P(A) \cdot P(B)$$
        - $$P(A \cup B) = P(A) + P(B)$$
- Sei `X` die geworfene Zahl eines Würfelwurfes
  - so ist `X` eine **Zufallsgröße** oder **stochastische Variable**
  - `1,2,...6` sind die **Realisierungen**, die `X` annehmen kann
  - **Verteilung**: vollständige Spezifikation der Wahrscheinlichkeiten aller möglicher **Realisierungen**
  - der **Erwartungswert** besagt, was im Durchschnitt für `X` erwartet werden kann
    - bei einem ungezinkten Würfel der Mittelwert der Realisierungen
      - $$E[X]=\frac{1+2+3+4+5+6}{6}=3,5$$
    - bei einem gezinkten Würfel erfolgt die Berechnung durch den gewichteten Mittelwert, bei dem die Gewichte durch die Wahrscheinlichkeiten der Werte gegeben sind
      - $$E[X]=\frac{1}{10} \cdot 1 + \frac{1}{10} \cdot 2 + \frac{1}{10} \cdot 3 + \frac{1}{10} \cdot 4 + \frac{1}{10} \cdot 5 + \frac{1}{2} \cdot 6 = 4,5$$
-